title: 节能车、新能源车、插电混动、油电混动的区别
date: 2017-05-16 14:37:11
tags:
  - 生活
---

区别于普通汽油驱动的（非节能的）汽车之外，还有节能车和新能源车两个大分类，如下分别解释：

* 节能车，是符合工业和信息化部《节能与新能源汽车示范推广应用工程推荐车型目录》或经认证机构认定的，节油率超过 20% 的混合动力小客车。

简单点: 国家认可的比较节油的车。在摇号地区，这些车比较好摇号。

* 新能源车，是符合工业和信息化部《节能与新能源汽车示范推广应用工程推荐车型目录》所列的纯电动、插电式混合动力或者燃料电池小客车。

简单点: 纯电动或者新能源都是和电有点关系的车。

---

新能源车可以按照是否有发动机来区分为如下两个大类：

* 纯电动汽车。纯电动汽车没有发动机，纯靠电池电机驱动车轮，始终保持很高的效率。
* 混合动力汽车。混合动力汽车是在恶劣工况时用电“帮助”发动机，进入平稳工况后将控制权交还给让发动机，并反过来给电池充电。

---

在新能源汽车中，混合动力汽车一般是指**插电混动汽车**, 需要外接充电设备。汽车在运行过程中，不会对电池进行充电。

在节能车汽车中，混合动力汽车一般是指**油电混动汽车（或非插电式油电混动汽车）**，这种类型的车不需要外接充电设备，汽车在运行过程中对电池充电。通俗点，油驱动汽车的同时对部分能量收集转为电能，电动机低速时驱动汽车运转。高速时发动机（消耗油）驱动。

---

部分比较排名:

#### 提速动力性能

插电式油电混动 > 纯电动 > 普通燃油车 > 非插电式油电混动 

#### 节能环保程度

##### 单次行驶60公里以内

纯电动 = 插电式油电混动 > 非插电式油电混动 > 普通燃油车

##### 单次行驶 150 - 400 公里以内

纯电动 > 插电式油电混动 > 非插电式油电混动 > 普通燃油车

##### 单次行驶400公里上

非插电式油电混动 > 普通燃油车 > 插电式油电混动 (纯电动跑不了那么多)

#### 一次加油或充电后单次续航里程

非插电式油电混动 > 插电式油电混动 > 普通燃油车 > 纯电动

#### 有补贴情况下经济性

纯电动 > 插电式油电混动 > 普通燃油车 > 非插电式油电混动

#### 无补贴情况下经济性

普通燃油车 > 非插电式油电混动 > 插电式油电混动 > 纯电动
